化驗揭「藍水」含黏合劑 或混有害催淚溶液

警方水炮車周日（20日）在尖沙咀亂射相信混入催淚水劑的「藍色水」，染藍清真寺及在寺門外的印度協會前主席毛漢。毛漢指當時全身灼熱，本想到浸會醫院求診，但醫生表示醫院未必知悉「藍色水」所含的化學物，反着他到公立醫院求醫。有浸會醫院醫護指，警方或衞生署沒有提供「藍色水」的成份及治療指引，「普通顏色水點會咁多病徵？」有公立醫院急症室醫生亦指，沒接獲官方通報有關「藍色水」的成份，主要按病人臨床徵狀，處方消炎止痛藥治療，直斥警方有責任通報「藍色水」成份。

環保團體綠色和平委託實驗室化驗「藍色水」樣本，初步發現樣本至少含色素和黏合劑。綜合立法會文件、國際文獻、專家意見和中炮者的身體反應，團體推測「藍色水」可能含有害的催淚溶液，或另外2種催淚的有毒化合物CN和CS。其中催淚溶液對人體的反應，與胡椒噴霧類近，可致眼眶水腫，眼痛，眼瞼痙攣和角膜擦傷等；個別較嚴重的案例，可致喉或肺水腫，甚至肺炎。

至於CN和CS，前者毒性較高。團體指，兩種化合物均嚴重影響皮膚，症狀短則1小時內消退，但如暴露於高濃度劑量，過敏反應可長達4周，重則引起一級或二級化學燒傷。文獻指，兩種化合物可引致皮下水腫，誘發過敏反應，皮膚發炎；亦有機會引起嚴重肺水腫和支氣管炎；眼睛更可能留下永久外傷和囊泡。

警方多次在衝突現場以水炮車發射「藍色水」，不少中招者指被染藍後感灼痛。毛漢（Mohan Chugani）日前接受傳媒訪問時表示，當日被「藍色水」射中後，「成身好㷫，好似着火」，之後他聯絡自己一向求醫的浸會醫院醫生，「我醫生同我講，Mohan，你唔好嚟浸會急症室；我問點解，你去政府醫生好啲，你噴咗呢啲chemical（化學物），我哋下面急症室醫生未必知道有咩chemical會噴到你，反而政府醫生會知多過我哋。」毛漢由救護車送往伊利沙伯醫院急症室，沖身後由醫生治理。

毛漢表示，之後特首致電向他道歉時，他也向特首反映，「離唔離譜啲？連私家醫生都話唔知有咩嘢，你應唔應該話晒畀全香港醫院急症室，如果有人嚟睇症，你應該用呢個formula。」有浸會醫院醫護人員表示，警方或衞生署沒有提供有關「藍色水」成份或治療指引，相信當時醫生按病人的狀況，認為病人到公立醫院治療較理想。浸會醫院回覆查詢時表示，為讓病人得到適時及適切的治療，該院醫生一般會按求診病人的病情作出判斷，決定求診病人適合於該院或公立醫院接受診治。

不過，有公立醫院急症室醫生表示，前線醫護亦沒有接獲官方通報有關「藍色水」成份，他們現時處理方法，主要是先安排病人沖身，將殘留身上的化學物沖走，再按臨床徵狀治療，如眼或皮膚灼痛，處理消炎止痛藥。警方有責任通報「藍色水」成份，有助醫生治療。

《蘋果》向警方查詢有關「藍色水」成份，及有否向全港醫生通報，正等待回覆。據警方早前表示，水炮車所用的顏色水為「食用色素」，可加在水中或催淚水劑內，但實際成份未有披露。現時警方使用的大型催淚水劑，據知成份與胡椒噴霧相若，含有辣椒素（OC），但當中的份量可自行調配，接觸皮膚會有燃燒感，雙眼亦會刺痛，吸入可引致呼吸道發炎。

推

最新 主線 日程表 (未能收納全部，請見諒。)

詳情參閱：

[行動POST] 緊急，各位大佬入來

環保撚今次做到野

班狗有心唔比成分
為左濫捕

就算比人踢爆都繼續唔認

毅進>>all

又要迫佢哋四點狡辯會做假

【顏色水風險解說】
「顏色水」只係「食用顏料，對人體無害？」根據媒體報導，「顏色水」係將藍色嘅「食用顏料」加入水而成。不過，如果「顏色水」只有食用顏料，點解有記者、市民及清潔工反映，接觸這些水劑後，皮膚會出現劇痛、紅腫、咳嗽等症狀？甚至近日有食肆被波及，需要將全部食物丟棄，食客更當場嘔吐。當中係咪混有其他化合物，而未有向市民公開資訊？
綠色和平早前取得「顏色水」嘅樣本，並送到實驗室進行化驗。初步化驗結果顯示，「顏色水」最少含有色素以及黏合劑。雖然目前仍未能完全分析出所有成份，和確認係咪含有其他有害或具毒性化合物，但綜合立法會文件《Legislative Council Panel on Security Specialised Crowd Management Vehicles》、國際文獻《Handbook of Toxicology of Chemical Warfare Agents》、專家意見以及市民接觸後嘅身體反應，推測「顏色水」有機會含有有害嘅催淚溶液 (包含 Pelargonic Acid Vanillylamide Solution)，或另外 2 種催淚性有毒化合物 CN (Chloroacetophenone) 和 CS (2-Chlorobenzylidene malononitrile)，相信並非只有色素。
雖然「顏色水」所含嘅化合物致命風險較低，但可能對人體構成嚴重嘅即時不適反應。其中催淚溶液 (Pelargonic Acid Vanillylamide Solution) 對人體嘅反應，與胡椒噴霧 (辣椒油樹脂 Oleoresin capsicum) 類近。根據《香港醫學雜誌》就胡椒噴霧嘅臨床影響文獻研究 (註1)，該化合物對眼睛及呼吸系統均有直接影響。
眼部：眼眶水腫/紅斑，眼痛，眼瞼痙攣，視力模糊，角膜擦傷和流淚。
呼吸系統：有個別案例嘅反應較嚴重，例如喉、肺水腫和化學性肺炎，但並不常見。
全身機體：有研究報告指出，有個別案例引發迷失方向、恐懼、失去身體運動控制（例如，手眼協調能力下降）、換氣過度、心動過速和肺水腫等症狀。
根據國際文獻《Handbook of Toxicology of Chemical Warfare Agents》，「顏色水」亦有機會混合另外 2 種催淚性有毒化合物 CN (Chloroacetophenone) 和 CS (2-Chlorobenzylidene malononitrile) 使用，前者嘅毒性較高 (註2)。兩種化合物對皮膚有嚴重影響，短則一小時內消退，但如暴露於高濃度劑量，可能會出現長達4週嘅過敏反應，重則引起一級和二級化學燒傷。
皮膚：引起紅斑，瘙癢，皮下水腫，感覺異常或灼熱感，有機會誘發過敏反應，例如接觸性皮炎，如果皮膚潮濕或破損，毒性更明顯。
呼吸系統：引起過敏性病炎，打噴嚏和灼痛，產生燒灼感，並增加唾液，喉炎和舌痛會在數分鐘內出現。此外，亦有機會引起嚴重嘅肺水腫，支氣管炎。
眼部：永久性眼外傷，囊泡。
註1：Yeung, M., & Tang, W. Y. (2015). Clinicopathological effects of pepper (oleoresin capsicum) spray. Hong Kong Medical Journal.
註2：Gupta, & Ramesh, C. (2009). Handbook of Toxicology of Chemical Warfare Agents. Academic Press.